\mychapter{3}{Capítulo 3}
\section{3. Propuesta de desarrollo}
En este capítulo se exhibe el modelo del software a partir de la información presentada en el capitulo
anterior. Primero, se describe la arquitectura del programa; segundo, como este diseño se acopla al hardware
empleado; tercero, hay una reformulación del acoplamiento al hardware considerando flujos de CI/CD;
cuarto, se inventa una estrategia de despliegue basándose en los conceptos de DevOps, esto incluye una
construcción de un nuevo modelo de ramas que considera las imágenes docker y como este se acompla a los 
distintos ambientes de trabajo.
\subsection{Modelo de la arquitectura de la información}
Se diseña un sistema basado en microservicios modularizando los procesos
y estructurando el flujo de la información entre el frontend y el backend.
Todo el sistema se piensa como un todo en uno, siguiendo la línea de minikube.
El esquema está pensado para ser ejecutado en una Raspberry Pi o algún dispositivo similar.\\

Se considera parte de la capa de presentación desde el acceso por una red interna
hasta el dashboard creado.
La capa lógica empieza en un servicio que actúa como middleware e 
incluye el control y recepción de los sensores y la persistencia 
de los datos. Mientras el frontend ocupa herramientas tradicionales, el backend funciona sobre Kubernetes,
lo cual permite administrar un sistema escalable en base a la demanda.
Lo anterior se aprecia en la fig.\ref{web-app}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.6]{fig/memoria-1}
\caption{Arquitectura de la aplicación basada en microservicios.}
\label{web-app}
\end{figure}
El flujo de los datos inicia cuando el usuario accede al navegador, desde algún dispositivo,
e ingresa a la ruta para acceder al dashboard de la aplicación. Para ello debe previamente
haber sido aceptado en una red local levantada por la Raspberry Pi.\\

La conexión entrante llega a un servidor proxy inverso, usando el protocolo HTTP.
Este servidor es montado usando NGinx.\\

Luego, el tráfico es redirigido hacia el sitio web creado con la biblioteca ReactJS.
El uso del protocolo WebSocket ocurre entre el dashboard y el servicio middleware para generar
una comunicación bidireccional que permite conocer el estado de los sensores en tiempo real.
Sobre este último recae la mayor parte de la lógica del controlador.
Conmuta las solicitudes entre el cliente, la base de datos y los sensores.\\

El sexto y séptimo paso tiene relación con la persistencia y acceso de los datos. El servicio 
de API REST monta un CRUD (crear, leer, actualizar y borrar) 
para dos objetos: Quemadores y Sensores. La base de datos elegida corresponde a
SQLite debido a las capacidades que entrega la Raspberry Pi. 
En desmedro de usar MongoDB, herramienta de persistencia de datos basada en documentos, cuyo
rendimiento es superior en el proceso de prototipado.\\

Considerado como el octavo paso se encuentra el servicio que gestiona la comunicación con los sensores.
Ya sea estos se comuniquen usando una señal PWM, los datos se transmitan en el protocolo serial o 
por comunicación TCP usando el protocolo ModBus. 
Este servicio también usa WebSocket para comunicarse.\\

Es apreciable de igual forma en la fig.~\ref{web-app} que cada uno de
los servicios levantados se encuentran contenidos en imágenes de containers.
Estos se generan usando la herramienta Docker.\\

Para controlar el estado, escalabilidad y despliegue de las imágenes Docker en ejecución 
se utiliza Kubernetes como
orquestador de containers. 
Al ser equivalentes una Raspberry y un nodo, el sistema se flexibiliza, permitiendo 
tener desde una configuración todo en uno, como minikube, a un clúster de 
minicomputadores
que permiten a k8s automáticamente repartir la carga de los servicios en cada incorporación.
\subsection{Estrategia de implementación en el hardware}
Como se menciona más arriba el hardware soporta levantar su propia 
red de datos interna, convirtiéndose en un Punto de Acceso.
Esto conlleva que todo dispositivo que sea admitido en la red podrá acceder a la 
plataforma desarrollada, ya sea un smartphone, una tablet o un Laptop.\\

Para obtener la telemetría del horno, 
a la Raspberry Pi se pueden conectar un
PLC o Programmable Logic Controller, un módulo Arduino u otro microcontrolador.
Estos pueden estar acoplados ya sea usando el puerto USB, Ethernet o 
mediante los pines UART disponibles en el host.\\

Implementar Kubernetes en una Raspberry Pi o algún dispositivo similar se puede de forma no nativa.
Requiere descargar el código fuente y realizar compilación manual como parte de una extensa configuración
del sistema.\\

Los recursos consumidos por k8s exceden por mucho las capacidades de una Raspberry Pi, por lo que la única
forma viable de instalar el sistema presentado arriba es recurriendo como mínimo al uso de dos minicomputadores,
como se aprecia en la fig.~\ref{flow-hw}.\\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.7]{fig/hardware-1}
\caption{Estrategia de implementación en hardware del sistema planteado.}
\label{flow-hw}
\end{figure}

El software es empaquetado siguiendo los roles de maestra y esclava. 
Mientras el controlador Maestro es el encargado de la administración de 
los procesos y la ejecución del frontend, 
el minicomputador esclavo realiza toda la ejecución de los servicios desarrollados.\\

En el caso de dispositivo esclavo este requiere en esa nueva instancia el componente de k8s
Ingress. Por simplicidad utiliza el controlador de NGinx, considerando la capacidad
del hardware, otras opciones son Kong, Istio, Linkerd.\\

Como alternativa a esta propuesta, si se cuenta con mayores recursos económicos, 
se puede adquirir un COM o Computer On Module. 
Este dispositivo cuenta con la capacidad suficiente para ejecutar integramente todo el modelo
del sistema descrito inicialmente.\\

Si se emplea una conexión a internet en el host, existe la capacidad mediante herramientas
de integración continua y despliegue continuo, para actualizar de manera automática
de cada uno de los componentes.
Esto posibilita que mientras el Hardware posea conexión a internet el sistema
va a poder recibir actualizaciones en forma constante sin necesidad de intermediarios para configurar 
manualmente todos los procesos de compilación y liberación.
En la siguiente sección se explota esta idea para perfeccionar el lanzamiento del sistema.
\subsection{Reformulación de despliegue del software}
En base a la limitación del hardware se decide reformular la implementación del software
buscando simplificar los recursos requeridos y conseguir una propagación automática de actualizaciones
a medida que estas se generen.
\subsubsection{Objetivos}
\begin{itemize}
 \item Aplicar CI/CD. Agiliza el desarrollo y promueve sistemas replicables y 
 escalables.
 \item Expandir el concepto de GitFlow para su trabajo en distintos ambientes. Se busca mantener
 control sobre la forma en que se entregan o desarrollan los cambios.
 \item Considerar el contexto de la situación. Existe hardware distribuido por lo que no es viable el acceso
 en forma particular a cada una de las Raspberry Pi para realizar actualizaciones, a diferencia de la nube
 donde todo está centralizado. Estos dispositivos también poseen capacidades muy limitadas comparadas con
 un ordenador de escritorio tradicional.
\end{itemize}
\subsubsection{Restricciones}
\begin{itemize}
 \item Homologar ambientes de desarrollo, pruebas y producción.
 \item Mantener la consistencia para asegurar estados estables.
 \item Reducir el riesgo ante actualizaciones.
\end{itemize}
\subsection{Estrategia DevOps de despliegue}
En adelante lo presentado es considerado para los cuatro proyectos creados para la aplicación web.
Esta propuesta se encuentra dividida en seis ideas claves con el fin de facilitar
su explicación y entendimiento:
\begin{itemize}
 \item A partir del GitFlow clasificar las ramas en base a los ambientes. De esta forma la rama Master
 se ejecutará en las Raspberry PI que estén en producción. Las bifurcaciones de Release y los HotFix 
 se realizarán en el ambiente de Staging. Finalmente, Develop y las características que se incorporen
 corresponderán al ambiente de desarrollo.
 \item Se utiliza la estrategia de despliegue Canary. Así, una Raspberry Pi existente físicamente en el 
 espacio de trabajo y con la capacidad de ser manipulada directamente, será la encargada de soportar el
 ambiente Staging.
 \item El ambiente de desarrollo, para perseguir la homologación de las fases, está conformado por
 imágenes Docker, objetos de Kubernetes y Charts de Helm, todo ello funcionando sobre Minikube. 
 Más adelante esta idea es profundizada.
 \item Para simplificar el desarrollo se usan las soluciones de GitLab para las etapas de ciclo de vida
 DevOps correspondientes a Creación, Verificación, Empaquetamiento y Lanzamiento.
 \item Con el fin de que todos los desarrolladores puedan acceder a las imágenes Docker que se generan 
 en el camino, se usa un repositorio común en la nube (GitLab container-register).
 \item En todos los ambientes se cuenta con GitLab Runner instalado y en ejecución, 
 como herramienta para CI/CD. Solo en las
 Fases de Desarrollo y Staging, se realizan las pruebas. Para efectos de esta memoria solo se efectúan
 test unitarios. En el caso de Producción, se descarta la realización de las evaluaciones.
 Estas podrían afectar el
 desempeño de algún proceso en ejecución y, por otro lado, se usa Canary.
\end{itemize}
Esta estrategia de despligue se puede apreciar observando las imágenes fig.~\ref{gitflow} y
fig.~\ref{environment-ci_cd} en conjunto. En las siguientes secciones se explica con mayor detalle cada figura.

\subsubsection{Ambiente de desarrollo}
Con el fin de intentar emular el trabajo directo con una Raspberry Pi se crea una imagen Docker personalizada.
Esta cuenta con las siguientes características:
\begin{itemize}
 \item Usa la imagen Debian:jessie como base.
 \item Es actualizada y posteriormente se le instala todas las dependencias de desarrollo necesarias 
 para arrancar
 cada uno los proyectos que se ejecutarán en la Raspberry Pi.
 \item Instalación de GitLab Runner en forma completa.
 \item Creación de usuario Pi con sus respectivas carpetas y permisos.
 \item Se añaden llaves SSH para el trabajo con GitLab.
 \item Todos los repositorios son clonados y luego compilados.
 \item Los proyectos arrancan junto al sistema en modo producción.
\end{itemize}
Una vez creada la imagen docker lo siguiente son los manifiestos de Kubernetes.\\

Con el fin de facilitar el desarrollo en la estación de trabajo local con la imagen creada arriba,
se opta por su manipulación usando los objetos de k8s. En la búsqueda de mantener simple el ambiente de 
desarrollo, solo se programan tres: Deployments, Services e Ingress, los cuales se crean
siguiendo lo señalado en el capítulo anterior.\\

La unica variación se encuentra en el manifiesto del 
Deployment al añadir comandos de ejecución cuando el Pod arranca. De esta manera se registran los proyectos
en el programa GitLab Runner y su conexión con el servidor Git queda establecida. En adelante 
(si el Pod está en 
ejecución) cada vez que se ejecute un commit el proceso de CI/CD será desencadenado dentro del container.
Este último punto será discutido en mayor profundidad más adelante.\\

En el camino de acelerar el trabajo con los objetos de arriba se opta por usar Helm como herramienta de 
gestión de paquetes. Se crea el Chart y los manifiestos de k8s se reescriben parametrizados.\\

Finalmente, se instala Minikube en la estación de trabajo local. Sobre esta aplicación se instala Tiller y
aprovisiona con el resto de detalles para ejecutar el Helm Chart creado.\\

Todo lo presentado sobre el ambiente de desarrollo se puede apreciar en la fig.~\ref{environment-ci_cd}. En esta
imágen también se aprecian los ambientes de Staging y Producción.
\subsubsection{Container como máquina virtual}
En la sección anterior se establece que dentro del container se instala y configura el flujo CI/CD.
No existen restricciones de implementación sobre generar una alteración en el estado base de una 
instancia de container en ejecución.\\

Se presentan los pro y contras de esta determinación:\\

\textbf{Pros}:
\begin{itemize}
 \item Acelera los tiempos de desarrollo. En el flujo tradicional se debería recrear la imagen cada vez que 
 se realiza un cambio por más mínimo que sea.
 \item Disminuye el espacio consumido por las imágenes Docker que son desplegadas 
 al registro de containers en Git.
 \item Acerca a los desarrolladores a programar en un ambiente cercano a producción y
 mantiene la independencia del espacio de trabajo. Permite libertad de herramientas para los programadores 
 y asegura que las 
 pruebas locales ejecutadas tienden a homologarse al trabajo directo con una Raspberry, sin 
 los problemas presupuestarios, de infraestructura y logísticos que ello conlleva.
\end{itemize}
\textbf{Contras}:
\begin{itemize}
 \item Pierde el estado de inmutabilidad. No hay certeza en la relación de una imagen con un respectivo commit.
\end{itemize}
Con el fin de sobreponerse a la importante desventaja presentada se propone una estricta estrategia de
trabajo en el ambiente de desarrollo asociada al GitFlow.

\subsubsection{GitFlow actualizado}
El GitFlow presentado en el capítulo anterior se reestructura con la adición de
nuevas características a cada rama (en cursiva las actualizaciones realizadas):
\begin{enumerate}
 \item \textbf{Master}: \textit{Ambiente de Producción}. Tiempo ilimitado de existencia. 
 Posee la historia  oficial de liberación a producción.
 Cada lanzamiento tiene su etiqueta correspondiente. \textit{El flujo CD solo es afectado por acciones
 en Master. Posee una imagen Docker asociada a cada etiqueta}.
 \item \textbf{Release}: \textit{Ambiente de Staging}. Una vez Develop ha adquirido suficientes características 
 para un lanzamiento
 se realiza una
 bifurcación a partir de esta. Esto inicia un nuevo ciclo de liberación, donde no se añaden nuevas 
 funcionalidades,
 solo se arreglan errores, genera documentación y ejecutan otras tareas orientadas a un lanzamiento.
 Una vez listo se fusiona con Master y etiqueta con un número de versión. Luego se une con Develop.
 \textit{Cada vez que realiza esto se genera una nueva imagen Docker que posee la misma etiqueta 
 de número de versión que la recibida por Master. La nueva imagen es subida a Git.
 El pipeline CI/CD solo reacciona a cambios en ramas Release}. Finaliza con ser suprimida del repositorio.
 \item \textbf{Hotfix}: \textit{Ambiente de Staging}. 
 Su uso es únicamente para parchar rapidamente lo liberado a producción. Es similar tanto a 
 las ramas Release como las de características, la diferencia está en que nace a partir de Master en lugar de 
 Develop. Al completar la mejora debería ser fusionada en las ramas mencionadas y la primera es etiquetada
 con un número de versión actualizado, en caso de que exista una bifurcación Release en ese instante,
 es unida a esta en lugar de Develop. \textit{Ejecuta las mismas acciones que Release con los container.
 CI/CD es afectado únicamente por ramas Hotfix}. Finalmente es borrada. 
 \item \textbf{Develop}: \textit{Ambiente de Desarrollo}. 
 Tiempo ilimitado de existencia. Rama de integración de las características. \textit{CI/CD relacionado solo con
 esta rama. Cambios efectuados por cualquier miembro del equipo se propagan automáticamente a todas las
 instancias arriba, esto permite agilizar la colaboración y mantener un estado de conocimiento 
 actualizado sobre el desarrollo para todos los integrantes.
 Cada vez que finaliza una jornada laboral o cuando se crea una nueva rama Release, se compila una nueva
 imagen Docker la cual llevará por etiqueta el hash del último commit efectuado en el proyecto}.
 \item \textbf{Características}: \textit{Ambiente de Desarrollo}. 
 Cada una de las nuevas características debería residir en su propia rama.
 Develop actúa como rama padre de estas. Son incorporadas de regreso a Develop una vez la 
 característica está completa. Posteriormente es eliminada. Nunca deberían interactuar directamente con Master.
 \textit{Opcionalmente pueden ejecutar el mismo flujo CI/CD y de etiquetado de imágenes Docker que su rama Padre,
 solo requiere ajustar el archivo .gitlab-ci.yaml para la ejecución de acuerdo a las necesidades del 
 equipo}.
\end{enumerate}

En general el archivo dockerfile (plantilla que usa docker para crear la imagen) no sufre
alteraciones una vez es creado correctamente. Es usado repetidamente para generar nuevas versiones de la 
imagen. Al funcionar como una secuencia de pasos preestablecida para levantar el proceso, lo que suele cambiar
son los archivos involucrados o el contenido de estos, pero no la estrategia para ejecutar el software.\\

Todo el proceso descrito del nuevo GitFlow puede visualizarse en la fig.~\ref{gitflow}.

\subsubsection{Resumen propuesta}
Los ambientes de trabajo en su totalidad son presentados en la 
fig.~\ref{environment-ci_cd}, teniendo siempre en consideración que el nuevo gitflow fig.~\ref{gitflow}
está totalmente acoplado con esta
representación y su separación obedece solo a la intensión de clarificar la propuesta.\\

Las ramas Develop y de características interactúan solo con el ambiente de desarrollo. Este espacio se ejecuta
en un contenedor aislado que busca generar un espacio de creación similar a estar trabajando
con una Raspberry Pi 3 B+ (para el contexto de esta memoria). Como el programa GitLab Runner se encuentra
en ejecución cada vez que alguien del equipo realiza un commit, en alguno de los servicios o el dashboard,
estos se recompilan y levantan automáticamente. Cada vez que se genera una nueva imagen Docker, usando
la etiqueta del código hash del commit correspondiente, esta nueva instancia de container reemplaza
a la actual. Todos los miembros del equipo deben empezar a trabajar sobre esta nueva instancia.
El proceso de propagar la actualización del nuevo container también puede ser automatizado.\\

El flujo de las ramas Release y Hotfix ocurren para todos los servicios que están
contenidos en el SO Raspbian, instalado en la Raspberry Pi de pruebas locales, correspondiente
al ambiente Staging.\\

El ambiente de producción solo está asociado a la rama Master y por tanto solo las fusiones hechas
hacia está rama serán involucradas en el flujo de CI/CD. Las nueve Raspberry Pis se muestran con el fín
de representar el estado de los minicomputadores que han sido vendidos junto a un horno respectivo
y están operando en condiciones de trabajo
reales, como en una panadería. 
Estos dispositivos podrían ser decenas o centenas de unidades trabajando para los 
clientes de Quempin. Lo relevante es, mientras cuenten con una conexión a internet, van a poder recibir 
actualizaciones de software en forma automática, todos estos equipos, sin requerir la intervención de 
un tercero.\\

Finalmente, es importante manifestar que la Raspberry Pi 3 B+ podría ser
reemplazada por algún otro minicomputador propio del área IoT y el sistema de trabajo propuesto 
permanecería constante.

\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.6]{fig/gitflow}
\caption{GitFlow actualizado para el trabajo con imágenes Docker y clasificado por ambientes de despliegue.}
\label{gitflow}
\end{figure}
\newpage
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[scale=.33]{fig/environment-ci_cd}
%\caption{Detalle de los ambientes de despliegue.}
%\label{environment-ci_cd}
%\end{figure}

\begin{sidewaysfigure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.45]{fig/environment-ci_cd}
  \caption{Detalle de los ambientes de despliegue.}
  \label{environment-ci_cd}
\end{sidewaysfigure}
